「十蚊三份」無限loop 菜檔噪音擾民罰$3,000

「十蚊三份」無限loop
菜檔噪音擾民罰$3,000

■元朗招仔記昨如常營業，街坊稱近日錄音音量已降低。張家豪攝

【本報訊】全港有數十間分店的「蔬菜王國」家農，旗下在元朗合財街的「招仔記」蔬菜店因叫賣錄音造成噪音煩擾，昨在粉嶺裁判法院被裁定違反《噪音管制條例》，被判罰款3,000元。有街坊投訴，菜檔喇叭聲浪強勁，常在傍晚播放促銷，在對面馬路隔6、7米已聽到，滋擾居民。
記者：潘柏林 張文鈴

環保署去年接獲數宗市民投訴，指合財街地舖發出噪音影響居民，署方派員到場多次勸喻。去年9月15日約下午6時35分署方聯同警方再到場，由約100米外的牡丹街步行前往「招仔記」，途中聽到揚聲器播放的聲音，越接近店舖聲音越大，店舖揚聲器持續大聲和重複播放宣傳錄音，經現場評估後，確定噪音構成煩擾。

環保署：聲浪須限於店內

家農涉違反《噪音管制條例》第5（4）條，即在公眾地方為吸引他人注意其貨物、商品或生意而發出噪音，對任何人而言是其煩擾的根源，法庭昨判罰款3,000元。署方提示商戶，為招徠顧客而播放宣傳錄音，聲量須盡量限於店內，不可對店外或附近居民造成煩擾，若重複干犯，其董事或會被檢控。
公司註冊資料顯示，家農由簡利珍擁有，簡無持有香港身份證。記者昨傍晚到「招仔記」了解，在相鄰店舖已聽到「特價時段，十蚊三份！」的錄音。街坊稱近日音量已降低，往日在對面馬路已聽到。據附近店舖職員透露，每逢家農老闆駐場，喇叭音量特別強勁。
家農在旺角的分店亦有播放錄音，記者要提高聲線才能與店員溝通。該店負責人梁先生指，開喇叭叫賣情況普遍，是否噪音見仁見智，當他獲悉分店遭罰款後，表示日後會將聲量調細。鄰舖老闆崔太指，菜檔有時早上7時許已播放錄音，「有時隔籬左右同佢講（調細音量）會成仇人㗎嘛，我哋真係敢怒不敢言」，試過有人報警投訴，「見到警員嚟佢就熄咗或者收細聲，（警察）一行開就大聲」。
翻查區議會文件，家農皇后大道西分店去年亦遭投訴，惟警方到場未發現違例。另一間新界仔優質果菜在堅尼地城卑路乍街分店，警方在3年間接獲500宗投訴，但以巡查和勸喻方式處理。元朗區議員鄺俊宇認為，署方應以相同執法力度打擊各區噪音黑點。

文記八折，埋黎睇埋黎揀。

「煩擾」非按分貝評估

■構成「煩擾」非依靠測分貝。

【話你知】
都市生活常遇各類噪音問題，例如鄰居電視噪音、菜檔揚聲器、旺角行人專用區「大媽」唱歌等，這些源自住用處所及公眾地方的噪音統稱為鄰舍噪音。根據現行法例，這類噪音是否構成「煩擾」，並非依靠測分貝或噪音聲級評估，而是警方根據當時情況，認為現場噪音構成滋擾時，才加以處理。

最高可罰款1萬元

警方去年回覆中西區議會時，曾解釋執法方式，警方到場後先向投訴人了解案情，並在現場作出觀察及搜集證據，以判斷是否有實際噪音滋擾產生。警方引述《噪音管制條例》第2條釋義對「煩擾」闡釋，意指合理的人不會容忍的煩擾。根據警方在當區執法例子，大多先作警告或勸喻。
根據《噪音管制條例》，在住用處所及公眾地方的噪音，最高可被處罰款1萬元，刑罰相對輕微；建築地盤產生的工業噪音，首次定罪最高可罰款10萬元。
■記者潘柏林

其實呢啲都係做街坊生意，使撚咁樣宣傳

其實係咪肥仔開倉帶頭做呢d濕尻野先

好野要宣傳？

西洋菜街呢

罰撚左班旺角老妖先

四樓有四仔

任揀兩件三件一百蚊 任揀兩件三件一百蚊

大把啲2蚊雜貨鋪用左好耐 新移民定未出過街

葵芳盛芳街都有類似情況

幾時到深水埗，又煩又嘈，仲要某 d 錄音既人講野有鄉音，d 聲又拆，正仆街